\section{Arquitectura}
\label{sec:arquitectura}

\subsection{Visión general del sistema}
\label{sec:vision-general}

La arquitectura del sistema se organiza como un \emph{pipeline} MLOps híbrido: una columna vertebral determinista implementada en Python puro sobre la que se insertan componentes agénticos basados en LLM exclusivamente donde el problema requiere razonamiento genuino. Esta decisión de diseño aplica directamente el principio de \emph{restraint} agéntico descrito en la sección~\ref{sec:restraint}: maximizar la reproducibilidad de las fases críticas del ciclo de vida mientras se aprovecha la capacidad de los modelos de lenguaje únicamente en aquellos puntos donde el código determinista no puede ofrecer un resultado equivalente.

El sistema consta de cuatro capas diferenciadas:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Capa de orquestación}: un grafo LangGraph cuyo nodo central es un controlador de flujo determinista (\emph{workflow controller}). El controlador examina el estado compartido tras cada nodo y decide la siguiente transición mediante condiciones Python; no realiza ninguna llamada a un modelo de lenguaje.
  \item \textbf{Capa agéntica}: dos agentes ReAct que utilizan modelos de lenguaje con bucle de herramientas, y un nodo LLM de salida estructurada sin bucle. El agente de validación de datos (\texttt{data\_validator}) limpia y valida el dataset de entrada. El agente planificador de modelos (\texttt{planner}) razona sobre qué modelos entrenar consultando herramientas deterministas y produce un plan estructurado. El nodo redactor de informes (\texttt{report\_writer}) genera el informe de auditoría final en formato estructurado.
  \item \textbf{Capa determinista}: cinco módulos Python sin LLM --- el ejecutor de entrenamiento, el módulo de evaluación y promoción, el módulo de despliegue, y las dos puertas de aprobación humana.
  \item \textbf{Capa de infraestructura}: una API REST (FastAPI) que expone el grafo al exterior, una interfaz web (Next.js) para la interacción del usuario, MLflow para el seguimiento de experimentos y registro de modelos, una base de datos SQLite como almacén de experiencias, y Docker para el empaquetado y despliegue del conjunto.
\end{enumerate}

Desde el punto de vista del usuario, el sistema recibe un dataset CSV junto con un esquema JSON que describe el tipo de problema y las columnas. La ejecución del grafo produce, si todo transcurre sin errores y el usuario aprueba en ambas puertas, un modelo registrado en MLflow listo para inferencia. Cada ejecución queda completamente trazada: métricas, artefactos, decisiones de planificación, razonamiento del agente y análisis del informe de evaluación se almacenan de forma duradera.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
 ┌───────────────────────────────────────┐
 │         Interfaz web (Next.js)        │
 └──────────────────┬────────────────────┘
                    │  HTTP / WebSocket
 ┌──────────────────▼────────────────────┐
 │         API REST (FastAPI)            │
 └──────────────────┬────────────────────┘
                    │
 ┌──────────────────▼────────────────────┐
 │         Grafo LangGraph               │
 │  workflow_controller   [determinista] │
 │  data_validator        [agente ReAct] │
 │  dataset_approval      [HITL gate 1]  │
 │  planner               [agente ReAct] │
 │  executor              [determinista] │
 │  evaluation            [determinista] │
 │  report_writer         [LLM s.o.]     │
 │  deployment_approval   [HITL gate 2]  │
 │  deployer              [determinista] │
 └────────┬─────────────────┬────────────┘
          │                 │
 ┌────────▼──────┐  ┌───────▼──────────┐
 │   MLflow      │  │  SQLite          │
 │ (runs, model  │  │ (experience pool)│
 │  artifacts)   │  └──────────────────┘
 └───────────────┘
\end{Verbatim}
\caption{Visión general de las capas del sistema. LLM s.o.\ = nodo LLM con salida estructurada sin bucle de herramientas.}
\label{fig:vision-general}
\end{figure}


\subsection{Patrón controlador determinista y agentes especializados}
\label{sec:patron-supervisor}

Los sistemas multi-agente descritos en la sección~\ref{sec:sistemas-multiagente} recurren habitualmente a un agente supervisor que utiliza un LLM para decidir qué agente debe actuar a continuación. Este trabajo adopta una variante distinta, motivada por el principio de \emph{restraint} agéntico: el nodo orquestador es un controlador de flujo determinista, implementado como una máquina de estados Python, que toma todas las decisiones de enrutamiento a partir del estado compartido sin invocar ningún modelo de lenguaje.

La justificación de esta elección es directa. En este pipeline, cada decisión de enrutamiento es deducible a partir de campos booleanos y cadenas de texto del estado: si la validación pasó, si el plan de entrenamiento existe, si la evaluación superó los umbrales. Sustituir esta lógica por una llamada LLM introduciría no determinismo, latencia y tokens adicionales sin añadir ninguna capacidad de razonamiento real. El enrutamiento es Python; los agentes son LLM.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Extracto simplificado del controlador de flujo.}, label={lst:workflow-controller}]
def workflow_controller(state: AgentState) -> Command:
    if state.get("error_message"):
        return Command(goto=END)
    if not state.get("validation_passed"):
        return Command(goto="data_validator")
    if state.get("dataset_approved") is None:
        return Command(goto="dataset_approval")
    if not state.get("training_plan"):
        return Command(goto="planner")
    if not state.get("training_run_id"):
        return Command(goto="executor")
    if state.get("evaluation_passed") is None:
        return Command(goto="evaluation")
    if state.get("evaluation_report_audit") is None:
        return Command(goto="report_writer")
    if not state.get("evaluation_passed"):
        return Command(goto=END)
    if state.get("deployment_approved") is None:
        return Command(goto="deployment_approval")
    if state.get("deployment_decision") == "pending":
        return Command(goto="deployer")
    return Command(goto=END)
\end{lstlisting}

Todos los nodos del grafo, tanto agénticos como deterministas, devuelven un \texttt{Command} con destino \texttt{workflow\_controller}. El controlador centraliza así toda la lógica de transición, lo que facilita la trazabilidad y la depuración: para saber por qué el sistema tomó una decisión de enrutamiento concreta, basta con inspeccionar el estado en el momento en que el controlador fue invocado.

Los dos agentes ReAct y el nodo LLM de salida estructurada se justifican individualmente:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Agente de validación de datos} (\texttt{data\_validator}): implementado con el patrón ReAct~\cite{yao_react} mediante \texttt{create\_agent()}. Recibe el dataset y el esquema JSON del usuario, y ejecuta un bucle de herramientas para mapear el esquema de entrada al esquema objetivo, validar la calidad de los datos, detectar fugas de información y generar el dataset canónico. El bucle es genuino: qué herramientas invocar y en qué orden depende de lo que el agente encuentre en los datos --- si hay columnas con valores ausentes, si los tipos de datos no coinciden con el esquema, o si hay solapamiento temporal entre particiones.

  \item \textbf{Agente planificador de modelos} (\texttt{planner}): implementado también con el patrón ReAct mediante \texttt{create\_agent(\ldots, response\_format=PlannerOutput)}. En lugar de recibir un contexto pre-ensamblado, el planificador dispone de cuatro herramientas deterministas con las que recopila evidencia activamente: \texttt{list\_available\_models} (registro de modelos válidos para el tipo de problema), \texttt{retrieve\_similar\_experiences} (experiencias pasadas similares del \emph{pool}), \texttt{retrieve\_ml\_knowledge} (reglas expertas del fichero YAML de conocimiento estático) e \texttt{inspect\_model\_details} (metadatos completos de un modelo concreto, con uso limitado a tres llamadas por ejecución). Tras el bucle de herramientas, el agente produce un \texttt{PlannerOutput} estructurado y auditable validado por una cadena de cuatro comprobaciones deterministas. La elección de ReAct en lugar de salida estructurada pura es deliberada: el orden y profundidad de inspección óptimos dependen del tipo de problema y del perfil del dataset, y el agente puede decidir, por ejemplo, inspeccionar únicamente los modelos cuya idoneidad para datos con dependencias exógenas no está clara a partir de la lista resumida.

  \item \textbf{Nodo redactor de informes} (\texttt{report\_writer}): implementado con salida estructurada sin bucle de herramientas (\texttt{with\_structured\_output(EvaluationReport)}). Triangula el razonamiento del planificador, los resultados deterministas del entrenamiento y las métricas del módulo de evaluación para producir un informe auditable destinado al operador humano. No decide la promoción del modelo (esa decisión ya ha sido tomada determinísticamente por el módulo de evaluación); su función es explicar coherentemente por qué el modelo ganador fue seleccionado y si los resultados son consistentes con las experiencias previas. Al no necesitar herramientas --- toda la información ya está en el estado compartido --- el uso de salida estructurada pura es la elección correcta.
\end{itemize}


\subsection{Diseño del estado compartido}
\label{sec:estado-compartido}

LangGraph comparte información entre nodos a través de un objeto de estado tipado, implementado como un \texttt{TypedDict} de Python. Cada nodo recibe el estado completo y devuelve un diccionario parcial con únicamente los campos que modifica; el framework combina las actualizaciones automáticamente. Esta separación entre lectura y escritura parcial garantiza que los nodos no interfieren entre sí ni sobreescriben campos que no les corresponden.

El estado compartido del sistema, denominado \texttt{AgentState}, agrupa los campos en cuatro bloques semánticos:

\textbf{Bloque de entrada y contrato del dataset:}
\begin{itemize}
  \item \texttt{problem\_type}: tipo de problema declarado en el esquema (\texttt{"classification"}, \texttt{"regression"} o \texttt{"forecasting"}). Escrito una sola vez por \texttt{data\_validator} a partir del esquema JSON; leído por todos los nodos posteriores.
  \item \texttt{task\_metadata}: diccionario con la columna objetivo, el horizonte de predicción, la frecuencia y las columnas de identificador de serie (en predicción temporal). Escrito por \texttt{data\_validator}; leído por \texttt{planner} y \texttt{executor}.
  \item \texttt{schema\_json}: esquema JSON original proporcionado por el usuario.
  \item \texttt{dataset\_path}: ruta al dataset canónico generado por el agente de validación.
\end{itemize}

\textbf{Bloque de validación y aprobación del dataset:}
\begin{itemize}
  \item \texttt{validation\_passed}: booleano. El controlador no pasa al planificador hasta que este campo sea \texttt{True}.
  \item \texttt{validation\_report}: informe estructurado del agente de validación (calidad, advertencias, decisiones de limpieza).
  \item \texttt{dataset\_summary}: perfil descriptivo del dataset (filas, columnas, estadísticas básicas).
  \item \texttt{dataset\_approved}: \texttt{None} mientras la puerta 1 no ha sido alcanzada, \texttt{True} tras aprobación humana, \texttt{False} tras rechazo.
  \item \texttt{dataset\_rejection\_comment}: comentario del operador en caso de rechazo, inyectado como retroalimentación en el reintento del agente.
\end{itemize}

\textbf{Bloque de planificación y entrenamiento:}
\begin{itemize}
  \item \texttt{training\_plan}: diccionario serializable que representa el \texttt{TrainingPlan} validado por Pydantic. El ejecutor lo deserializa antes de comenzar el entrenamiento.
  \item \texttt{planner\_analysis}: texto generado por el planificador que explica la síntesis de evidencias y las decisiones tomadas.
  \item \texttt{planner\_evidence\_used}: lista de referencias a experiencias, reglas y perfil utilizados como evidencia por el agente.
  \item \texttt{planner\_status}: \texttt{"ok"}, \texttt{"retry\_ok"} o \texttt{"failed"}.
  \item \texttt{training\_run\_id}: identificador del experimento en MLflow, escrito por el ejecutor.
  \item \texttt{training\_metrics}: métricas del modelo campeón sobre el conjunto de validación.
\end{itemize}

\textbf{Bloque de evaluación y despliegue:}
\begin{itemize}
  \item \texttt{evaluation\_passed}: \texttt{None} hasta que el módulo de evaluación ha ejecutado, \texttt{True} si el modelo supera los umbrales, \texttt{False} en caso contrario.
  \item \texttt{evaluation\_report}: informe determinista con las métricas del candidato, el campeón actual y los umbrales aplicados.
  \item \texttt{evaluation\_report\_audit}: informe narrativo estructurado generado por \texttt{report\_writer}, con análisis de consistencia entre planificación y resultados.
  \item \texttt{deployment\_approved}: estado de la puerta 2. \texttt{None} hasta que el operador responde; \texttt{True} o \texttt{False} según su decisión.
  \item \texttt{deployment\_decision}: \texttt{"pending"} hasta que el módulo de despliegue completa el registro en MLflow.
  \item \texttt{experience\_record\_path}: ruta al fichero JSON de experiencia escrito por el ejecutor tras el entrenamiento, disponible para su inserción en el \emph{pool} de experiencias.
  \item \texttt{error\_message}: cualquier error terminal escrito por un nodo. Cuando este campo está poblado, el controlador redirige directamente a \texttt{END}.
\end{itemize}

\textbf{Contrato del dataset (esquema JSON):}

Los nodos de la capa agéntica y determinista leen el tipo de problema y la configuración de la tarea a partir del estado, no del esquema JSON directamente. El agente de validación extrae y valida estos campos desde el esquema al inicio de su ejecución mediante una función determinista (\texttt{\_validate\_schema\_contract}), que comprueba que \texttt{problem\_type} esté declarado y sea uno de los tres valores admitidos, que \texttt{target\_column} exista en la lista de columnas, y que los campos específicos de predicción temporal (\texttt{datetime\_column}, \texttt{forecast\_horizon}, \texttt{frequency}) estén presentes cuando el tipo de problema lo requiere. Cualquier violación del contrato detiene el grafo antes de realizar ninguna llamada al LLM.


\subsection{Flujo de ejecución end-to-end}
\label{sec:flujo-ejecucion}

A continuación se describe la secuencia completa de ejecución del grafo, desde la recepción del dataset hasta el registro del modelo. La figura~\ref{fig:flujo-ejecucion} muestra el grafo de estados con las transiciones principales.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
  START
    |
    v
  workflow_controller ─────────────────────────────┐
    |                                               |
    | [validation_passed = False]                   |
    v                                               |
  data_validator (agente ReAct)                     |
    |                                               |
    | [validation_passed = True]                    |
    v                                               |
  dataset_approval (HITL gate 1)                   |
    |                    |                          |
    | [approved=True]    | [approved=False → retry] |
    v                    +─────────> data_validator |
  workflow_controller <────────────────────────────-┤
    |                                               |
    | [no training_plan]                            |
    v                                               |
  planner (agente ReAct + salida estructurada)      |
    |                                               |
    v                                               |
  workflow_controller ──────────────────────────────┤
    |                                               |
    | [no training_run_id]                          |
    v                                               |
  executor (Python puro + Optuna + MLflow)          |
    |                                               |
    v                                               |
  evaluation (Python puro)                          |
    |                                               |
    v                                               |
  report_writer (LLM salida estructurada)           |
    |                                               |
    v                                               |
  deployment_approval (HITL gate 2)                 |
    |                    |                          |
    | [approved=True]    | [approved=False]         |
    v                    v                          |
  deployer (Python    END                           |
  puro + MLflow)                                   |
    |                                               |
    v                                               |
  END <───────────────────────────────────────────--┘
       [error_message / evaluation_passed=False]
\end{Verbatim}
\caption{Grafo de ejecución del pipeline. Todos los nodos devuelven control al \texttt{workflow\_controller}; las transiciones mostradas corresponden a las decisiones del controlador.}
\label{fig:flujo-ejecucion}
\end{figure}

Las fases principales del flujo son:

\textbf{Fase 1 --- Validación e integración del dataset.}
El comportamiento del agente de validación depende del número de ficheros cargados.

Cuando el operador proporciona un único fichero CSV, el agente lo carga con \texttt{load\_dataset}, aplica el mapeo de columnas al esquema canónico, ejecuta los controles de calidad (valores ausentes, tipos incorrectos, duplicados, fugas temporales en problemas de predicción) y produce el dataset procesado.

Cuando se proporcionan múltiples ficheros, el agente ejecuta adicionalmente un subproceso de descubrimiento de join agentico, descrito en la figura~\ref{fig:join-discovery-flow}. Antes de que el bucle ReAct comience, el nodo determinista \texttt{\_build\_data\_validator\_context} invoca \texttt{profile\_raw\_datasets} —una función Python sin llamadas a modelos— que calcula perfiles compactos de cada fichero (tipos de columna, tasa de nulos, cardinalidad, rango de valores, filas de muestra) e inyecta toda esta información en el mensaje inicial del agente. El agente recibe así el contexto estructural de los ficheros sin haber llamado a ninguna herramienta. A continuación, el bucle ReAct sigue cuatro pasos: (1) el agente selecciona el \emph{dataset base}, cuyo número de filas define la cardinalidad final del dataset canónico; (2) propone un conjunto reducido de candidatos de join, razonando sobre los perfiles inyectados; (3) llama a \texttt{evaluate\_join\_candidates}, herramienta determinista que mide cobertura, contención, cardinalidad y riesgo de explosión de filas para cada candidato propuesto; y (4) produce un \texttt{JoinPlan} estructurado —joins seleccionados con su justificación, candidatos rechazados con motivo explícito, advertencias— y lo ejecuta mediante \texttt{execute\_join\_plan}, que materializa el join izquierdo con deduplicación de clave derecha. El fichero resultante se trata como un único dataset canónico para el resto del pipeline.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{Verbatim}[fontsize=\small]
  data_validator_node (determinista, antes del bucle)
  |
  +-- _build_data_validator_context()
        profile_raw_datasets() → perfiles compactos
        inyectados en el HumanMessage inicial del agente

  data_validator (bucle ReAct)
  |
  +-- selección del dataset base
  |     razonamiento sobre perfiles en contexto inicial
  |
  +-- propuesta de candidatos (≤ 20 pares semánticamente plausibles)
  |
  +-- evaluate_join_candidates()      [herramienta determinista]
  |     cobertura, contención, cardinalidad, riesgo de explosión
  |
  +-- selección del JoinPlan
  |     joins aceptados + candidatos rechazados + advertencias
  |
  +-- execute_join_plan()             [herramienta determinista]
  |     left join con deduplicación de clave derecha
  |
  +-- apply_column_mapping → validate_against_schema → ...
\end{Verbatim}
\caption{Subproceso de descubrimiento de join agentico dentro del nodo \texttt{data\_validator}. Los pasos deterministas enmarcan el bucle de razonamiento del agente, que sólo propone candidatos y toma la decisión final; las métricas de calidad del join son siempre calculadas por código determinista.}
\label{fig:join-discovery-flow}
\end{figure}

\textbf{Fase 2 --- Aprobación del dataset (HITL gate 1).}
El grafo se suspende y presenta al operador tres elementos: el informe de validación (advertencias, estadísticas de calidad, decisiones de limpieza), una vista previa del dataset canónico procesado, y, cuando se ejecutó descubrimiento de join, el \texttt{JoinPlan} auditado —columnas de join empleadas, métricas de cobertura y cardinalidad por candidato, candidatos rechazados con motivo—. Esta información permite al operador verificar no sólo que el dataset resultante es correcto, sino también que las decisiones de integración del agente son razonables. Si el operador aprueba, el flujo continúa hacia el planificador. Si rechaza con un comentario, el controlador inyecta dicho comentario como retroalimentación en el estado y redirige al agente de validación para que intente un enfoque alternativo, hasta un máximo configurable de intentos.

\textbf{Fase 3 --- Planificación de modelos.} El planificador actúa como un agente ReAct con cuatro herramientas deterministas. Comienza invocando \texttt{list\_available\_models} para obtener los modelos válidos del registro para el tipo de problema, a continuación llama a \texttt{retrieve\_similar\_experiences} para recuperar las experiencias pasadas más similares del \emph{pool} y a \texttt{retrieve\_ml\_knowledge} para obtener las reglas expertas aplicables. Si necesita información adicional sobre un modelo concreto, puede invocar \texttt{inspect\_model\_details} hasta un máximo de tres veces. Concluido el bucle de herramientas, el agente produce un \texttt{PlannerOutput} que incluye los candidatos con su prioridad y justificación de evidencia, los modelos descartados con motivo explícito, y un análisis de las experiencias y reglas consultadas. Una cadena de cuatro validadores deterministas (integridad del plan, exhaustividad del registro, coherencia de las referencias de evidencia, resolución de conflictos declarados) rechaza el plan y desencadena un reintento automático si alguna verificación falla.

\textbf{Fase 4 --- Ejecución del entrenamiento.} El ejecutor determinista lee el \texttt{TrainingPlan} del estado y entrena cada modelo candidato mediante Optuna para la búsqueda de hiperparámetros. Cada experimento queda registrado en MLflow (parámetros, métricas, artefactos). Al finalizar, el ejecutor identifica el modelo con mejor métrica de validación, escribe su identificador y métricas en el estado, y serializa el registro de experiencia en un fichero JSON en disco.

\textbf{Fase 5 --- Evaluación y promoción.} El módulo de evaluación determinista recupera de MLflow las métricas del candidato y del campeón actual, aplica los umbrales definidos para el tipo de problema y escribe \texttt{evaluation\_passed} en el estado. Si el candidato no supera los umbrales, el controlador redirige a \texttt{END} sin invocar el nodo de despliegue.

\textbf{Fase 6 --- Informe de auditoría.} El nodo redactor de informes triangula el análisis del planificador, el \texttt{TrainingPlan} ejecutado y los resultados del módulo de evaluación para generar un informe estructurado (\texttt{EvaluationReport}). El informe explica por qué el modelo fue seleccionado como candidato, si los resultados son consistentes con las experiencias previas recuperadas por el planificador, y señala cualquier discrepancia entre las expectativas de planificación y los resultados empíricos. Este nodo no toma decisiones; su función es producir evidencia auditable para el operador.

\textbf{Fase 7 --- Aprobación del despliegue (HITL gate 2).} El grafo se suspende de nuevo y presenta al operador el informe de auditoría junto con el resultado de la evaluación determinista. El operador decide si promover el modelo al registro de producción de MLflow. Un rechazo en esta puerta termina el pipeline sin reintento: la decisión de no desplegar es definitiva.

\textbf{Fase 8 --- Despliegue.} Si el operador aprueba, el módulo de despliegue registra el modelo en el Model Registry de MLflow y actualiza el estado. El registro de experiencia en formato JSON generado durante la fase de entrenamiento queda disponible en disco; su inserción en el \emph{pool} SQLite para su uso en futuras ejecuciones del planificador se realiza mediante el script de benchmark (\texttt{run\_benchmark.py}) en el flujo de validación offline descrito en la sección~\ref{sec:experience-pool}.


\subsection{Puertas de aprobación humana}
\label{sec:hitl-gates}

El sistema incorpora dos puntos de control humano, implementados como nodos dedicados del grafo mediante la función \texttt{interrupt()} de LangGraph. Cuando un nodo llama a \texttt{interrupt()}, el framework suspende la ejecución, persiste el estado completo mediante el \emph{checkpointer} en memoria, y espera una respuesta externa. La ejecución se reanuda con \texttt{Command(resume=...)} cuando el usuario envía su decisión a través de la API.

\textbf{Puerta 1 --- Aprobación del dataset.} Se activa después de que el agente de validación ha producido el dataset canónico. El operador recibe el informe de validación (advertencias, estadísticas de calidad, decisiones de limpieza) y una vista previa del dataset procesado. La justificación de esta puerta es que el dataset canónico es el único input que el resto del pipeline no puede cuestionar: si el agente de validación tomó decisiones de limpieza incorrectas o el operador considera que el dataset resultante no es adecuado para el problema, corregirlo aquí es mucho menos costoso que descubrirlo tras el entrenamiento. Ante un rechazo con comentario, el controlador reintroduce el comentario en el estado como retroalimentación para el agente, que puede intentar un enfoque alternativo.

\textbf{Puerta 2 --- Aprobación del despliegue.} Se activa después de que el informe de auditoría ha sido generado y la evaluación determinista ha confirmado que el candidato supera los umbrales. El operador recibe el informe de auditoría, las métricas comparativas entre el candidato y el campeón actual, y el análisis de consistencia generado por el redactor de informes. Esta puerta responde al principio regulatorio enunciado en la sección~\ref{sec:hitl}: el despliegue de un modelo en producción es una acción irreversible de alto impacto que requiere verificación humana explícita, especialmente en contextos donde el modelo afecta a decisiones industriales. Un rechazo en esta puerta es terminal: el pipeline concluye sin despliegue y sin reintento.

El patrón de implementación de ambas puertas es el mismo:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Patrón de nodo HITL para la aprobación del dataset.}, label={lst:hitl-gate}]
def dataset_approval_node(state: AgentState) -> Command:
    approval = interrupt({
        "type": "dataset_approval",
        "preview": state["dataset_summary"],
        "validation_report": state["validation_report"],
    })
    approved = bool(approval.get("approved", False))
    return Command(
        update={
            "dataset_approved": approved,
            "dataset_rejection_comment": (
                "" if approved else approval.get("comment", "")
            ),
        },
        goto="workflow_controller",
    )
\end{lstlisting}

El diseño de puertas como nodos explícitos del grafo, en lugar de embeberlas dentro de los agentes, tiene dos ventajas arquitectónicas. En primer lugar, mantiene los agentes centrados en su dominio: el agente de validación no necesita saber que existe una puerta de aprobación; simplemente produce su resultado y devuelve control al controlador. En segundo lugar, hace que las puertas sean visibles en la topología del grafo, lo que facilita la comprensión del flujo de supervisión humana por parte de cualquier lector del código.


\subsection{Pool de experiencias y base de conocimiento estático}
\label{sec:experience-pool}

El \emph{pool} de experiencias es el mecanismo de memoria a largo plazo del sistema. Su propósito es acumular información sobre ejecuciones anteriores del pipeline y ponerla a disposición del planificador como evidencia empírica para futuras decisiones de selección de modelos.

\textbf{Almacenamiento.} El \emph{pool} se implementa sobre SQLite mediante tres tablas: \texttt{experiences} (un registro por ejecución con el perfil del dataset, el modelo seleccionado y las métricas principales), \texttt{candidate\_results} (una fila por modelo candidato entrenado, con su métrica y su clasificación relativa) y \texttt{model\_artifacts} (referencias a los artefactos MLflow asociados). La elección de SQLite responde al principio de \emph{restraint}: para un prototipo de investigación con centenares de ejecuciones, una base de datos embebida es suficiente y elimina la dependencia de infraestructura externa.

\textbf{Perfil del dataset y recuperación por similitud.} Cada experiencia almacena un \texttt{DatasetProfile}, un conjunto de características estadísticas del dataset expresadas como valores discretos (por ejemplo, el tamaño del dataset se clasifica en cuatro categorías: \texttt{very\_small}, \texttt{small}, \texttt{medium}, \texttt{large}). La recuperación de experiencias similares (\texttt{ExperiencePool.find\_similar}) compara el perfil del dataset actual contra los almacenados mediante una función de similitud por cubos y devuelve las $k$ experiencias más parecidas ordenadas por puntuación. Este mecanismo permite al planificador recibir evidencia empírica contextualizada en lugar de depender exclusivamente de reglas estáticas.

\textbf{Base de conocimiento estático.} Junto al \emph{pool} dinámico, el sistema mantiene un fichero YAML de reglas de ML curadas (\texttt{knowledge/ml\_rules.yaml}). Estas reglas codifican heurísticas expertas condicionales, por ejemplo: <<si el dataset tiene más de cincuenta mil filas y el tipo de problema es clasificación, preferir LightGBM o XGBoost sobre SVM>>. Las reglas son versionadas junto con el código y constituyen el conocimiento de arranque del planificador cuando el \emph{pool} está vacío o no contiene experiencias similares al problema actual.

\textbf{Integración con el planificador.} A diferencia de arquitecturas más rígidas donde el contexto del agente se pre-ensambla determinísticamente antes de la llamada al LLM, el agente planificador accede al \emph{pool} y a las reglas mediante sus propias herramientas durante el bucle ReAct. La herramienta \texttt{retrieve\_similar\_experiences} consulta el \emph{pool} SQLite con el perfil del dataset actual y devuelve las $k$ experiencias más similares; \texttt{retrieve\_ml\_knowledge} aplica las condiciones del fichero YAML y devuelve las reglas relevantes. Este diseño permite al agente decidir cuándo consultar el \emph{pool}, cuántas experiencias recuperar y si necesita más detalle sobre un modelo específico antes de tomar su decisión. Para garantizar la trazabilidad y prevenir alucinaciones, un \texttt{PlannerValidationContext} se construye también de forma determinista y sirve como fuente de verdad para las verificaciones post-generación: el validador de evidencias comprueba que cada referencia citada por el planificador corresponde a una experiencia o regla efectivamente presente en el contexto disponible.

\textbf{Población del pool.} La carga inicial del \emph{pool} con experiencias de referencia se realiza mediante el script \texttt{run\_benchmark.py}, que entrena el pipeline sobre diecinueve datasets públicos (clasificación, regresión y predicción temporal) e inserta los registros de experiencia resultantes en SQLite mediante \texttt{ExperiencePool.insert\_from\_record}. Las ejecuciones del pipeline producen un registro de experiencia en formato JSON que puede incorporarse al \emph{pool} en cualquier momento, completando el ciclo de aprendizaje continuo.


\subsection{Infraestructura de despliegue}
\label{sec:infraestructura}

El sistema se empaqueta como un conjunto de contenedores Docker orquestados mediante \texttt{docker compose}, con el objetivo de garantizar la reproducibilidad del entorno en cualquier máquina con Docker Desktop instalado, sin requerir Python, Node.js ni ninguna otra dependencia local.

\textbf{Servicios.} La figura~\ref{fig:docker-services} describe los tres servicios que componen el stack:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{llll}
\hline
\textbf{Servicio} & \textbf{Imagen / Build} & \textbf{Puerto} & \textbf{Función} \\
\hline
\texttt{mlflow}   & \texttt{ghcr.io/mlflow/mlflow:v3.10.1} & 5000 & Seguimiento de experimentos y registro de modelos \\
\texttt{api}      & \texttt{Dockerfile} (Python/UV)         & 8000 & FastAPI + grafo LangGraph + agentes \\
\texttt{frontend} & \texttt{Dockerfile.frontend} (Node 20)  & 3000 & Next.js: interfaz de usuario \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Servicios del stack Docker.}
\label{fig:docker-services}
\end{figure}

El servicio \texttt{api} declara \texttt{depends\_on: mlflow}, lo que garantiza que el servidor de seguimiento esté disponible antes de que los agentes intenten registrar experimentos. El volumen \texttt{./data:/app/data} monta el directorio de datos del repositorio dentro del contenedor, de modo que los datasets de entrada y los modelos generados son accesibles tanto desde el contenedor como desde el host.

\textbf{Construcción del backend.} La imagen del backend utiliza un \emph{build} multietapa con UV: una etapa de construcción que instala las dependencias desde el fichero de bloqueo (\texttt{uv.lock}), y una etapa de ejecución ligera que copia únicamente los artefactos necesarios. El usuario no raíz en la imagen final reduce la superficie de ataque del contenedor.

\textbf{Construcción del frontend.} La imagen del frontend sigue un \emph{build} de tres etapas con Node 20 Alpine: instalación de dependencias, construcción del bundle Next.js en modo \emph{standalone}, y una etapa de ejecución mínima que copia únicamente el directorio \texttt{.next/standalone}. La variable \texttt{NEXT\_PUBLIC\_API\_URL} se inyecta en tiempo de construcción con el valor \texttt{http://localhost:8000}, ya que el navegador accede a la API directamente desde el exterior de Docker.

\textbf{MLflow y la separación de almacenamiento.} MLflow gestiona exclusivamente el seguimiento de experimentos, el almacenamiento de artefactos (modelos entrenados, ficheros de métricas) y el Model Registry. La base de datos SQLite del \emph{pool} de experiencias es completamente independiente de MLflow: nunca se copian datos entre ambos almacenes. Los registros del \emph{pool} referencian las ejecuciones MLflow mediante el campo \texttt{mlflow\_run\_id}, que actúa como puntero externo, pero toda la información de recuperación reside en el \emph{pool} para garantizar velocidad de consulta sin depender del servidor MLflow en tiempo de planificación.
